---
mainfont: Open Sans
documentclass: extarticle
fontsize: 12pt
geometry: margin=1in
papersize: a4
title: "Βάσεις Δεδομένων - Αναφορά για την εξαμηνιαία εργασία 2018-2019"
author:
- "Ελευθέριος Καπελώνης 03116163"
- "Κωνσταντίνος Αγιάννης 03116352"
- "Δημήτριος Τσιαχρήστος 031"
---

# Πλατφόρμα που χρησιμοποιηθήκε

## Διεπαφή Χρήστη

Για την Διεπαφή Χρήστη της εφαρμογής (front-end) χρησιμοποιήθηκαν η HTML 5 και η CSS που είναι και οι επικρατούσες τεχνολογίες για αυτόν τον σκοπό.
Με τη βοήθεια αυτών των τεχνολογιών έγινε εύκολος ο σχεδιασμός των μενού (HTML) και της εμφάνισής τους (CSS).

Κυρίως χρησιμοποιήθηκαν οι φόρμες της HTML που είναι ένας εύκολος τρόπος να αποστέλλουμε δεδομένα στον server με αίτησεις POST προκειμένου να γίνονται οι εισαγωγές στους πίνακες. 
Ακόμη χρησιμοποιήσαμε ευρέως το tag \<table\> της HTML για την εκτύπωση των αποτελεσμάτων των διαφόρων queries ή πινάκων καθώς και το update και delete (σε όσους αυτό είναι δυνατό δηλαδή σε όλους τους πίνακες και στο δεύτερο (updatable) view.
Τα updates γίνονται πατώντας το πεδίο που επιθυμούμε να αλλάξουμε και υποβάλλοντας την καινούρια τιμή ενώ τα deletes με ένα button σε κάθε tuple.
Επομένως στα πλεονεκτήματα των επιλογών αυτών είναι:

- Εύκολη διεπαφή χρήστη χωρίς πολύπλοκα μενού.
- Εύκολη προσθήκη καινούριων χαρακτηριστικών με την HTML.
- Όμορφο UI.

Το μειονέκτημα βέβαια είναι ότι η διεπαφή είναι στατική και λίγο βαρετή. 
Αυτό θα μπορούσε να επιλυθεί με τη χρήση JavaScript για προσθήκη δυναμικού περιεχομένου αλλά αυτό δεν κρίθηκε απαραίτητο για το συγκεκριμένο project.

## Περιβάλλον ανάπτυξης

Για το περιβάλλον ανάπτυξης (back-end) χρησιμοποιήθηκε η βιβλιοθήκη Flask της Python καθώς και το RDBMS SQLite. 

Με την Flask κάναμε δυνατή την εξυπηρέτηση των αιτήσεων POST της HTML επικοινωνόντας με τη βάση.
Η Flask παρέχει ακόμη έναν built-in server και debugger για εύκολο development (ωστόσο για την κυκλοφορία της εφαρμογής πρέπει να επιλεγεί άλλος server κατάλληλος για production).

Η SQLite χρησιμοποιήθηκε επειδή έχει τα ακόλουθα πλεονεκτήματα:

- Είναι ελαφριά, πιάνει λίγο χώρο στο δίσκο και δεν απαιτεί κανένα dependency.
- Έχει καλή απόδοση.
- Παρουσιάζει μεγάλη αξιοπιστία
- Είναι πολύ εύκολη στη χρήστη αφού έχει όσα χαρακτηριστικά όσα χρειάζεται η εφαρμογή μας.

Ωστόσο έχει και κάποια μειονεκτήματα:

- Δεν έχει καλή συμπεριφορά για μεγάλο traffic κατά την εγγραφή στη βάση (που δε μας απασχολεί στην εφαρμογή μας αφού το traffic του συστήματος της βιβλιοθήκης θα είναι μικρό).
- Λείπουν ορισμένα χαρακτηριστικά που υπάρχουν σε άλλα RDBMS (built-in updatable views, διαγραφή ολόκληρων columns από τη βάση κ.α.) και έτσι σε κάποιες ελάχιστες περιπτώσεις χρειάζεται λίγη περισσότερη αναζήτηση και δουλειά για την υλοποίησή τους.

Γενικά πιστεύουμε ότι η SQLite είναι αρκετή για τη συγκεκριμένη εφαρμογή.

## Testing της εφαρμογής

Για το τρέξιμο της εφαρμογής απαιτείται η Python 3 καθώς και η βιβλιοθήκη Flask.
Η εγκατάσταση της Flask (εφόσον είναι εγκατεστημένη η Python) μπορεί να γίνει με την εντολή:
```
pip3 install flask
```

Για την εκκίνηση του server (σε περιβάλλον Linux):
```
./run.sh
```

Τώρα μπορούμε να πλοηγηθούμε στην εφαρμογή στη διεύθυνση `localhost:5000` σε κάποιον browser.

